投資銀行時代終結

（以下金額單位為美元）

股票資本市場
• 08年金融危機後，美國收緊銀行自營交易的監管，迫使銀行展開減低運營成本的改革
• Goldman Sachs發現127個IPO 程序中，一半可以由自動化系統完成，例如Compliance、legal、向客戶更新定價、準備報表等。2017年已成功將大部分程序整合到內部系統。
• 大型科創公司如Spotify/ Slack，具有很高的知名度和具有龐大的增長潛力，因此不需要中介承銷，遊說投資者。他們選擇自行上市（DPO），或向投行爭取更低的收費。Facebook上市支付投行的費用只有1.1%。另一方面，使用IEX/ LTSE等新型交易所可以簡化上市程序和節省成本。
• 越來越多公司使用IPO以外的途徑籌集資金。初創企業尋求私募基金注資，甚至透過虛擬貨幣集資（ICO），2018年美國科企單筆100M＋的私人投資宗數是IPO的6倍。
• 2017年，投行從股票資本市場的收入只有2000年的43％ [Seeking Alpha]

收購合併
• 科技工具使企業無須再依賴投行的網絡進行收購合併
• 2015年，26%十億以上的M＆A由企業自行完成，比2014增加13％
• 例子：Apple/ Beats, Comcast/ DreamWorks, Facebook/ Whatsapp, Oracle/ Micro Systems
• 線上收購配對平台Axial成功完成250億交易，每筆收取的手續費15000至90000，大幅少於投行的3％
• 金融風暴後，市場憂慮投行進行證券買賣和收購合併的雙重角色存在利益衝突，轉投業務更集中的中小型公司懷抱，如Qatalyst/ Centerview。
• 企業進行收購的動機，從以前優化Earning per share到更注重策略投資，減少了業界對投行財務諮詢服務的需求。
• M＆A佔投行收入從2015年的44％[Ansarada]跌至2018年的34％[Dealogic]

資產管理
• 金融風暴後，面對更多監管的投行不敵擁有更多產品優勢的基金公司
• BlackRock/ Vanguard/ Fidelity/ State Street管理的資金從7T升至16T，同期美國十大銀行則下跌6％
• 經濟復甦期間低息環境持續，大量資金投入到手續費低廉的指數追踪基金
• 機器人理財和個人理財的應用程式在新生代普及

證券研究
• 2017年，15間最大投行每星期製造的40000份報告中，不足1％被投資者審閱[Quinlan & Associates]
• 投行報告的質量和獨立性為人詬病，促使歐洲監管當局禁止捆綁銷售證券研究和交易服務（MiFID II）。客戶重新評估購買研究的價值，並觸發投行研究部裁員潮。報告的收費六個月內從200000歐羅跌至50000。
• 小型獨立研究機構冒起，不少Buy side公司建立了內部的研究團隊
• 報告撰寫的架構公式化而且數據來源公開、結構化，自然語言處理技術和AI可以把撰寫報告的過程自動化，不少中小型公司正藉此打入市場。

銷售交易
• 金融風暴後，對自營交易的監管大大縮小了交易業務的盈利。
• 資金充足率要求提高，使投行可動用的資金減少
• 量化投資公司冒起，如Bridgewater/ Jane Street/ Citadel，提供較便宜、迅速、回報更高的服務
• Trading佔Goldman Sachs的收入十年間從65％跌至37％，自動化後公司紐約總部負責美金證券交易的人員從2000年的600名減至2個。

有冇高手可以解釋下

投行報告

投行報告成日都相反方向

一線投行一早轉型左
GS 請勁多engineer

關西事咩 只係投行既服轉曬電子化之嘛你都係要用佢架，好似你以前落分行排隊搞個戶口同你ebanking 既分別

睇咗篇文未

係囉間公司想做ipo/secondary listing 實係想上網click下就算數啦 除非間公司真係個個都識啦，要上市但唔請 underwriter咪即是自殺。再講，上市規定要請 sponsor + compliance advisor，點都有錢賺。根本銀行80%都係sales，你覺得d uhnwi 想唔想同個chat bot 講野？

Ibank永遠都要有人，只不過係少左，所以難入左。個個machine learn 做trading話snp六月會down 50%，而家咪又係升到咁。所以bridgewater個pure alpha 1 2020q1咪跌左1x%囉。。我唔知gs係美國有幾多個trader，但係香港一定唔只兩個可以肯定既係的確如果想做trader一定要有cs底

巴打又岩
ibank呢行同傳銷好似，點都有得做
只係而家小左水魚，相比十幾年前冇咁亂黎

無cs/finance底 可以點入行

聽講ching做prop trade